\chapter{Abordagem teórica}

\section{Carreira}
Originalmente, carreira definida como a posição conseguida numa organização e como a sequência de experiências conseguidas ao longo da vida, dentro ou fora de contexto profissional.

\subsubsection{Trajetória Profissional}
Em qualquer situação profissional, é importante perceber que a carreira segue um caminho semelhante. Explorar o ambiente profissional assumido como o futuro dos próximos anos, é fundamental para perceber se um indivíduo está no caminho certo.

Após alguns anos, alguma experiência já adquirida permite avaliar de forma mais crítica diversos fatores, como por exemplo a remuneração face ao trabalho. É nesta fase que pode haver uma explosão na carreira, onde tudo o que é feito, é apreciado e reconhecido por outros.

Durante a trajetória profissional, é normalmente questionada a posição em que se está e o que foi conseguido até àquele momento. Mais tarde, o controlo da carreira passa para o indivíduo, até que se retira.

\subsubsection{Gestão de Carreira}
Capacidade de superar dificuldades, vencer adversidades e reequilibrar-se depois de vivenciar situações difíceis.

A gestão de carreira segue um conjunto de passos que devem ser seguidos pela ordem correta \cite{CareerManagement}:
\begin{itemize}
	\item Perceção do estado do mercado e das capacidades do indivíduo.
	\item Descrição das capacidades, interesses e valores do indivíduo.
	\item Definição dos objetivos da carreira, onde experiências anteriores devem ser consideradas e comparadas quando decisões estiverem para ser tomadas no futuro.
	\item Desenho e implementação de uma estratégia para alcançar os objetivos.
	\item Análise dos resultados da estratégia implementada, ponderando a relação e relevância face aos objetivos definidos.
\end{itemize}

\section{Marketing}
Segundo Philip Kotler, \textit{marketing} é a ciência de explorar, criar e proporcionar valor para satisfazer as necessidades de um mercado em lucro.

\subsubsection{Marketing Pessoal}
Do ponto de vista do \textit{marketing} pessoal, ter conhecimentos técnicos, teóricos e muita experiência profissional é fundamental num mercado tão competitivo. Com o objetivo de dar a conhecer as melhores características profissionais e individuais de um indivíduo, \textit{marketing} pessoal torna-se cada vez mais importante, pois é um fator importante na evolução de carreira. 

Um diagnóstico pessoal é fundamental para perceber em que ponto se encontra um indivíduo. Um conceito muito utilizado é o conceito de "Ikigai", que significa "uma razão para ser", tentando assim indicar a fonte de valor na vida de um indivíduo.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.25]{anexoA/ikigai.png}
	\caption{Ikigai}
	\label{fig:ikigai}
\end{figure}

Após o diagnóstico, uma estratégia de desenvolvimento deve ser definida, percebendo quais as competências fundamentais ao trabalho. Outro fator crucial reside na comunicação com as entidades empregadoras. É importante agradar e dar a conhecer as capacidades e características de um indivíduo no primeiro momento de contacto e de estabelecimento de relação interpessoal.




















